《瑞士做到的事》：小國小民，被證明可行的一種生存方式

蔡依橙

同樣都是小國小民

同樣是小國（瑞士人口 800 萬），同樣鄰有惡人（二戰期間被軸心國包圍），同樣在文化、認同、語言等領域都非常歧異（德語、法語、義語區，甚至瑞士德語還被標準德語認為不文雅，是不是跟台灣國語被歧視有點像 XD），瑞士擁有令人羨慕的高收入、高科技與中立特色，當然很值得台灣參考。

寫這篇文的同時，手上的滑鼠，Logitech，瑞士的，手上的咖啡，Nespresso，瑞士的。抽屜裡每個看過百戰天龍的小男孩長大後都有一隻的瑞士刀，Victorinox，瑞士的。

俗話說，哈根達斯最香濃，層次豐富莫凡彼。這個 Mövenpick，瑞士的。（好啦，沒有這種俗話，我剛剛才自己編的～）

這種低調滲透力，跟台灣做手機、筆電、晶片，驅動全世界，一樣的強大。當然很值得我們瞭解。

讀瑞士時，最值得我們思考的是？

瑞士最值得我們思考的是什麼呢？我個人認為是「你願意為了生存，做出多少犧牲？」「你有體認到，驕傲的生存，所需要的未雨綢繆和偏執嗎？」

保持中立不是嘴巴說說就行，在二戰期間，為了實現「中立」，瑞士必須維持「你打下我的成本，遠高過直接跟我合作」。這句話看起來很簡單，但執行起來是很殘酷的。包括兩方面都要做到：增加你打我的成本，與降低你與我合作的成本。

為了讓德國「打下瑞士的成本高」，瑞士全境進入高戰備狀態，現在開放參觀的瑞士要塞（Festung Fürigen），正是瑞士中立決心的展現，若遭遇入侵，城市撤離，軍人進入掩體，內有大量軍火、百人淋浴池與手術室，戰至全員陣亡為止。

為了讓納粹與盟軍都知道，瑞士不接受吃豆腐，飛過瑞士領空的納粹飛機或盟軍飛機，瑞士無差別的當成侵入行為，都打，一點模糊地帶都不給，兩邊都得罪，也兩邊都沒話說。

但另一方面，為了「降低合作成本」，在瑞士完全被軸心國包圍後，阿爾卑斯山隧道借給德國與義大利聯繫使用，協助納粹保管大量資金，出口大量槍砲彈藥給軸心國，甚至納粹德國成為瑞士軍火工業的最大單一買家，這些也都是真的。

因為，「中立」不是自己站著就好，風強雨大的時候，也要看看周邊的環境，隨風搖擺，才能實現事實中立。這些搖擺，在盟軍戰勝了之後，自然也成為瑞士受人攻擊的原因，一些跟良心過不去的選擇，也成為瑞士人揪心的不堪過去。

你願不願意為了驕傲且獨立的生存，長年維持戰備、維持軍火工業？你願不願意為了驕傲且獨立的生存，變得亦正亦邪、放下價值判斷、奉行現實主義？你願不願意為了驕傲且獨立的生存，極端排外到了歧視的境界，但為了賺錢，又能放下保守心態，持續創新？

這些，瑞士都做到了。這也是中文書名《瑞士做到的事》，其背後的原因。

我們為了生存，夠現實嗎？

台灣當然不用學瑞士，畢竟生存環境跟歷史文化差異太多，但我們有沒有用腦袋、看清身處的環境，想出最適合自己的策略，並堅定的行於其上呢？我認為是有的。

雖然很多軍事外交資訊並不公開，無法得知全貌，但長年維持戰備，從雄三誤射事件與其後續報導，可以略窺一二。維持軍火工業方面，潛艦國造，即使方向或有討論空間，但促進人才與產業繁榮毋庸置疑。

亦正亦邪與現實主義，這就更有意思。亞洲的流氓一般認為是北韓，不過台灣與北韓的關係一直都很微妙，不只不是敵人，甚至還有零星的技術合作。南海仲裁事件中，由於台灣握有太平島，這就像滿桌的 key players，結果其中一張王牌在桌邊一個 NPC 手上！當時的政府，喊喊話、不選邊、不升高衝突，雖不帥但卻很實際。

以上這些都顯示，我們在複雜的國際局勢中間，不會堅持無謂的價值觀，而是以台灣生存為第一優先，照子放亮、鴨子划水，走自己的路。

英文書名 Swiss watching

本書為 Goodreads 3.8 分的好書（我個人的原則是，3.7 以上可看，4.0 以上更好！），作者是英國人，而且有著英國人典型的尖酸嘲諷特質，用 pH 值超低的方式，去表達他對瑞士的愛與尊敬，也讓閱讀增添許多樂趣。好扭曲，是不是！

英文書名為 Swiss watching，這 watch 用得超讚，除了「觀察」，還有「小心」、「注意」瑞士這個國家的距離感（就超酸的啊），同時也表明了瑞士為了生存，在產業升級上非常積極的意涵，如製「錶」業。

瑞士的手錶工業是怎麼升級的呢？早年瑞士是許多珠寶工匠的聚集地，但喀爾文這位自由先驅兼專制暴君，把日內瓦變成清教徒城市後，在 1541 年直接禁止穿戴珠寶，珠寶工匠的市場消失了，為了活下去，開始學做手錶，痛苦的適應後，產業升級，也做出了差異化！最後還因為優秀的錶匠太多，競爭過於激烈，逐漸擴散到瑞士全境。

許多基督教的朋友可能無法接受，喀爾文提倡宗教自由，結果不准人家戴珠寶？但這可真沒有胡扯，人家瑞士鐘錶公會網頁中，明確提到，還翻譯成多國語言 XD

只要生存必須的，只要市場需要的，只要能賺錢的，他們就會像被迫轉型做手錶一樣，不只做，而且做到全世界最好。真 Swiss watching。

Lm

講芬蘭同瑞典好d喎

人地有軍隊 仲要好屈機
而且宜家一話要打瑞士 最強個幾個國家一定會跟手郁你
其實台灣個silicon shield差唔多

聽聞每個瑞士人屋企都有支步槍

蘇聯件史魔

唔好再用2戰幫瑞士打飛機

納粹德國唔收埋佢係因為佢暗中幫納粹德國用黃金換瑞士法郎再買資源打仗

[轉貼]

你可以話瑞士人個中立係得把口
但呢樣正正就係小國點樣喺大國博弈之間搵生存之道
為咗維護獨立自主呢條底線
瑞士人絕對會放棄任何底線

德國本來想好似吞併奧地利咁
透過全民公決吞併瑞士
或者最起碼吞併瑞士嘅德語區
不過經歷過呢幾百年嘅抗爭史後
瑞士人真係睬佢都有味
喺希特拉眼中
呢個簡直係對德意志民族嘅背叛
(我諗大家都可以想像到
個鬍鬚佬會點樣拍住枱嚟屌 )

其實以納粹德國咁強大嘅軍事力量
要侵佔瑞士應該係同踩死隻蟻一樣冇分別嘅
呢點瑞士人一早就知道
佢地亦都早有預備
喺法國投降之後
瑞士透過外交途徑
提出咗一個納粹德國冇辦法拒絕嘅offer:
“一係合作，一係攪炒”

瑞士最有價值嘅係中立國獨有嘅金融地位
強大嘅黃金儲備
令瑞士法郎成為全球其中一隻最主要嘅交易貨幣
瑞士政府事先聲明
佢已經將喺伯恩嘅金庫
轉移到阿爾卑斯山嘅某處
只要德軍有任何侵略行為
瑞士軍隊就會即刻退入阿爾卑斯山區
同炸毀所有通往山嘅鐵路橋樑
而德軍入侵嘅路徑上
亦都保證會有各式嘅民兵會沿途招呼佢地
瑞士國民亦一早有共識
要無視一切關於政府宣報投降嘅消息拼死抵抗

德軍面對嘅將會喺一個泥沼
就算侵略成功
得到嘅只會係一個名叫瑞士嘅空殼
而跟據呢幾百年嘅歷史
瑞士人講得出，就一定做得到

到咗呢個地步
就算希特拉點癲
都唔會諗唔到個利害關係
集中營收集返嚟嘅黃金，喺佔領區搜括到嘅財產
大部分都係要經瑞士轉化為瑞士法郎
再用嚟購買瑞士以至世界各地出產嘅精密軍工產品，工業原材料等等
仲有兩個軸心國之間嘅運輸交通
都係依靠瑞士境內穿越阿爾卑斯山嘅鐵路
所以當佢收到參謀部完成咗嘅入侵瑞士計劃後
(係佢之前落命令要做嘅)
佢捩手就掟咗佢落垃圾桶